.. role:: terminal(code)
  :language: console

Les environnements systèmes
***************************

Environnement\ UNIX/\ Linux sous Windows
========================================

SSH et Telnet
-------------

Vous pouvez vous connecter à distance avec un terminal texte sur un serveur Unix/Linux `en telnet <https://www.pcastuces.com/pratique/astuces/4519.htm>`_ (sans sécurité), ou de façon très sécurisé `en ssh <http://www.kevinsubileau.fr/informatique/astuces-tutoriels/windows-10-client-serveur-ssh-natif.html>`_ en l’installant directement depuis Windows. Ceci est utile si l’on veut dans un environnement Unix/Linux administrer, développer ou faire des tests de qualifications avec une infrastructure proche de celle réelle de production (Modèle V ou DEVOPS).

Serveur X
---------

Vous pouvez vous connecter à un un client graphique Unix/Linux sous Windows en installant le serveur graphique `VcXsrv <https://sourceforge.net/projects/vcxsrv/>`_. Utile si on veut tester des interfaces graphiques Unix/Linux à distance sous Windows ou se connecter en mode graphique sur une application en tant qu’utilisateur Unix/Linux.

RDP
---

Unix/Linux supporte l’installation d’un client RDP sur vos serveurs pour se connecter avec une session terminal serveur Windows en tant que client utilisateur Unix graphique.

Nomachine/freenx ou X2GO (optimisation X)
-----------------------------------------

Un serveur graphique Windows Nomachine ou X2GO doit être installé sous Windows pour avoir une connexion client Unix/Linux graphique.

VNC
---

Linux permet aussi le partage de session graphique active d’un utilisateur Unix/Linux. C’est alors l’utilisation d’un serveur Unix/Linux (TightVNC, X11Vnc ou Vino) avec un client VNC à installer sous Windows.


.. only:: html

  .. raw:: html

    <font color="Blue">Phase de test de la maîtrise par les stagiaires du poste de travail, et réglages des problèmes techniques des postes de travail</font>.</br>
    <font color="Blue">Réglages des problèmes techniques de début de cours</font>.

.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \textcolor{blue}{Phase de test de la maîtrise par les stagiaires du poste de travail, et réglages des problèmes techniques des postes de travail}.
    \newline
    \textcolor{blue}{Réglages des problèmes techniques de début de cours}.
    \newpage

.. only:: not (html or latex)

  Phase de test de la maîtrise par les stagiaires du poste de travail, et réglages des problèmes techniques des postes de travail.

  Réglages des problèmes techniques de début de cours.


Linux sous Windows
==================

Lorsque nous souhaitons utiliser Unix/Linux sous Windows pour administrer, développer, tester nous passons habituellement par une solution de virtualisation. Les logiciels `Hyper-V <https://docs.microsoft.com/fr-fr/virtualization/hyper-v-on-windows/about/>`_ ou `VirtualBox <https://www.zebulon.fr/telechargements/utilitaires/systeme-utilitaires/virtualbox.html>`_ permettent de virtualiser une distribution Unix/Linux de son choix avec Windows.
Néanmoins, Windows 10 permet d’accéder à Linux depuis Windows assez simplement.

Activer le mode développeur de Windows 10
-----------------------------------------

Avant toutes choses, il convient d’activer le mode développeur dans Windows. Cliquer sur le bouton **Démarrer**, aller dans **Paramètres** puis choisissez **Mise à jour et sécurité**.

.. image:: ./images/env_system_1.png
   :align: center
   :scale: 100 %
   :alt: Mise à jour et sécurité

Cliquer ensuite sur **Pour les développeurs** dans la colonne de gauche.


.. only:: latex

  .. image:: images/env_system_2.png
     :align: center
     :scale: 35 %
     :alt: Pour les développeurs

.. only:: not latex

  .. image:: images/env_system_2.png
     :align: center
     :scale: 70 %
     :alt: Pour les développeurs


Sélectionner le **Mode développeur**, une fenêtre vous demandera d’\ *activer le mode développeur* :


.. image:: images/env_system_3.png
   :align: center
   :scale: 80 %
   :alt:  Utiliser les fonctionnalités de développement


Cliquer sur **Oui**. La recherche du package en mode développeur débute :


.. only:: latex

  .. image:: images/env_system_4.png
     :align: center
     :scale: 35 %
     :alt: Recherche du package en mode développeur

.. only:: not latex

  .. image:: images/env_system_4.png
     :align: center
     :scale: 70 %
     :alt: Recherche du package en mode développeur


Il vous sera ensuite demandé de redémarrer l’ordinateur. Après le redémarrage, le **package en mode développeur** est installé et les **outils à distance pour le Bureau** sont désormais activés.

Installer le sous-système Windows pour Linux
--------------------------------------------

Nous devons maintenant installer un sous-système Windows pour faire fonctionner Linux. Cliquer sur le bouton **Démarrer**, **Paramètres** puis **Applications** :


.. image:: images/env_system_5.png
   :align: center
   :scale: 100 %
   :alt: Applications


Dans la colonne de droite, cliquer sur **Programmes et fonctionnalités** dans la section Paramètres associés. Dans la colonne de gauche, cliquer
sur **Activer ou désactiver des fonctionnalités Windows**. Cochez l’option **Sous-système Windows pour Linux** puis cliquer sur le bouton **OK**.


.. only:: latex

  .. image:: images/env_system_6.png
     :align: center
     :scale: 50 %
     :alt: Sous-système Windows pour Linux

.. only:: not latex

  .. image:: images/env_system_6.png
     :align: center
     :scale: 100 %
     :alt: Sous-système Windows pour Linux


Les fichiers vont être installés, puis Windows vous demande de redémarrer l’ordinateur. Cliquer sur le bouton **Redémarrer maintenant**.

Choisir une distribution Linux pour Windows
-------------------------------------------

Nous avons activé le mode développeur et installé le sous-système Windows pour Linux, nous devons maintenant installer une distribution Linux fonctionnant avec Windows 10. Pour lancer Linux, il nous suffira de taper la commande **Bash** dans le champ de recherche en bas à gauche :


.. only:: latex

  .. image:: images/env_system_7.png
     :align: center
     :scale: 50 %
     :alt: Lancement Bash

.. only:: not latex

  .. image:: images/env_system_7.png
     :align: center
     :scale: 100 %
     :alt: Lancement Bash


La fenêtre bash.exe s’ouvre alors :


.. only:: latex

  .. image:: images/env_system_8.png
     :align: center
     :scale: 70 %
     :alt: Shell Bash Windows

.. only:: not latex

  .. image:: images/env_system_8.png
     :align: center
     :scale: 100 %
     :alt: Shell Bash Windows


Nous n’avons pas encore installé Linux, mais nous avons le shell Unix Bash sous Windows.

Windows nous invite alors à installer Linux en indiquant un lien. Dans votre navigateur, saisissez alors l’URL https://aka.ms/wslstore.
Microsoft Store va alors s’ouvrir et vous demander de choisir votre distribution Linux compatible avec Windows.

Les distributions suivantes sont proposées Ubuntu, Debian, Fedora, openSUSE, SUSE Linux Enterprise Server, Kali Linux, etc.


.. image:: images/env_system_9.png
   :align: center
   :scale: 80 %
   :alt: Distribution Ubuntu de Microsoft Store


Nous choisissons Ubuntu pour ce cours (plus modèle en V avec une base Debian).

Après avoir cliqué sur Ubuntu, cliquer sur le bouton **Télécharger**. Après téléchargement et installation, cliquer sur le bouton **Lancer**.

Installer Linux
---------------

Voilà maintenant votre système Linux prêt à être installé sous Windows.

Lancer à nouveau la commande **bash** dans le champ de recherche. Le premier lancement permettra d’installer définitivement Ubuntu sous Windows :


.. image:: images/env_system_10.png
   :align: center
   :scale: 100 %
   :alt: Bash installation d'Ubuntu


Vous devrez alors saisir un login de votre choix ainsi qu’un mot de passe :


.. image:: images/env_system_11.png
   :align: center
   :scale: 100 %
   :alt: Fenêtre terminal sous Ubuntu dans Windows


Ubuntu est maintenant prêt à être utilisé en ligne de commande, votre disque dur étant déjà monté.

.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \newpage


Environnements Windows sous MAC OS
==================================

PowerShell
----------

installer **PowerShell** :

Lancer un shell

.. code-block:: console

  $ brew cask install powershell

Enfin, vérifiez que votre installation fonctionne correctement :

.. code-block:: console

  $ pwsh

Quand de nouvelles versions de **PowerShell** sont publiées, mettez à jour les formules de **Homebrew** et mettez à niveau **PowerShell** :

.. code-block:: console

  $ brew update
  $ brew upgrade powershell –cask


.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \newpage


Environnements Windows sous Linux
=================================

PowerShell
----------

PowerShell pour Linux est distribué par Microsoft pour les référentiels de packages afin de faciliter l’installation et les mises à jour à partir de Windows.

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo snap install --classic powershell
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo snap remove powershell

La méthode recommandée est la suivante pour une distribution Debian
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Inscrivez le référentiel de logiciels Microsoft pour Ubuntu**

*Téléchargements des clés de cryptages CPG des dépôts de Microsoft*

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ wget -q
  https://packages.microsoft.com/config/ubuntu/21.04/packages-microsoft-prod.deb

*Enregistrer ces clés Microsoft dans le répertoire d’installation de logiciels*

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo dpkg -i packages-microsoft-prod.deb

*Mise à jour de la liste des logiciels installables*

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo apt update


**Installer Powershell**

Après l’inscription du dépôt logiciel Microsoft, vous pouvez installer **PowerShell**

*Installation*

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo apt install -y powershell liblttng-ust0 liburcu6 liblttng-ust-ctl4

*Démarrer PowerShell*

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ pwsh
  PowerShell 7.1.3
  Copyright (c) Microsoft Corporation.

  https://aka.ms/powershell
  Type 'help' to get help.

  PS /home/utilisateur> exit


Serveurs RDP (TSE)
------------------

Vous pouvez vous connecter en mode graphique sur un serveur Linux distant en TSE avec le protocole RDP en installant XRDP :

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo apt install gnome-session gnome-terminal
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo apt -y install xrdp
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo systemctl status xrdp
  utilisateur@MachineUbuntu:~$ sudo adduser xrdp ssl-cert

Pensez à désinstaller le serveur graphique de vos serveurs Linux de production pour la sécurité (sous Ubuntu :terminal:`sudo apt remove xserver-xorg-video-all` ou :terminal:`sudo apt remove xserver-xorg-driver-all`)
